\setcounter{chapter}{5}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}

\chapter{Kryptografi} \label{KapittelKryptografi}

%forelesning23
\section{Totienten}

\begin{merknad} La $p$ være et primtall. Fermats lille teorem, altså Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1}, fastslår at, dersom det ikke er sant at \[ x \equiv 0 \pmod{p}, \] er \[ x^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}. \] Vi har sett at dette resultatet er svært nyttig. 

Hva om vi erstatter $p$ med et hvilket som helst naturlig tall? Er et lignende utsagn sant? Det er visselig ikke nødvendigvis sant at \[ x^{n-1} \equiv 1 \pmod{n} \] når $n$ ikke er et primtall. For eksempel er \[ 27 \equiv 3 \pmod{4}, \] altså \[ 3^{4-1} \equiv 3 \pmod{4}, \] og det er ikke sant at \[ 3 \equiv 1 \pmod{4}. \]       

Likevel kan Fermats lille teorem generalises, ved å ertsatte potensen $p-1$ med noe som kalles totienten til $n$. Nå kommer vi til å se på dette resultatet, som kalles Eulers teorem, og etterpå til å utforske hvordan det benyttes i kryptografi.   \end{merknad}

\begin{defn} \label{DefinisjonTotient} La $n$ være et naturlig tall. Da er {\em totienten} til $n$ antall naturlige tall $x$ slik at $x \leq n$ og $\sfd{x,n}=1$. \end{defn} 

\begin{notn} \label{NotasjonTotient} La $n$ være et naturlig tall. Vi betegner totienten til $n$ som $\phi(n)$. \end{notn}

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil1} Det eneste naturlige tallet $x$ slik at $x \leq 1$ er $1$. Det er sant at $\sfd{1,1}=1$. Dermed er $\phi(1) = 1$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil2}  De eneste naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 2$ er $1$ og $2$. Det er sant at $\sfd{1,2}=1$, men $\sfd{2,2}=2$. Dermed er $1$ det eneste naturlige tallet $x$ slik at $x \leq 2$ og $\sfd{x,2}=1$. Således er $\phi(2) = 1$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil3} Tabellen nedenfor viser informasjonen som behøves for å regne ut $\phi(3)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,3}$ & Bidrar til $\phi(3)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $1$ & \tick \\
$3$ & $3$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dermed finnes det to naturlige tall $x$ slik at $x \leq 3$ og $\sfd{x,3}=1$. Således er $\phi(3) = 2$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil4}  Tabellen nedenfor viser informasjonen som behøves for å regne ut $\phi(4)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,4}$ & Bidrar til $\phi(4)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $2$ & \cross \\
$3$ & $1$ & \tick \\
$4$ & $4$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dermed finnes det to naturlige tall $x$ slik at $x \leq 4$ og $\sfd{x,4}=1$. Således er $\phi(4) = 2$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil5} Tabellen nedenfor viser informasjonen som behøves for å regne ut $\phi(5)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,5}$ & Bidrar til $\phi(5)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $1$ & \tick \\
$3$ & $1$ & \tick \\
$4$ & $1$ & \tick \\
$5$ & $5$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dermed finnes det fire naturlige tall $x$ slik at $x \leq 5$ og $\sfd{x,5}=1$. Således er $\phi(5) = 4$. \end{eks} 

\begin{eks} Tabellen nedenfor viser informasjonen som behøves for å regne ut $\phi(6)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,6}$ & Bidrar til $\phi(6)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $2$ & \cross \\
$3$ & $3$ & \cross \\
$4$ & $2$ & \cross \\
$5$ & $1$ & \tick \\
$6$ & $6$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dermed finnes det to naturlige tall $x$ slik at $x \leq 6$ og $\sfd{x,6}=1$. Således er $\phi(6) = 2$. \end{eks} 

\begin{eks} Tabellen nedenfor viser informasjonen som behøves for å regne ut $\phi(10)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,10}$ & Bidrar til $\phi(10)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $2$ & \cross \\
$3$ & $1$ & \tick \\
$4$ & $2$ & \cross \\
$5$ & $5$ & \cross \\
$6$ & $2$ & \cross \\
$7$ & $1$ & \tick \\
$8$ & $2$ & \cross \\
$9$ & $1$ & \tick \\
$10$ & $10$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dermed finnes det fire naturlige tall $x$ slik at $x \leq 10$ og $\sfd{x,10}=1$. Således er $\phi(10) = 4$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil12} Tabellen nedenfor viser informasjonen som behøves for å regne ut $\phi(12)$.

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,12}$ & Bidrar til $\phi(12)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $2$ & \cross \\
$3$ & $3$ & \cross \\
$4$ & $4$ & \cross \\
$5$ & $1$ & \tick \\
$6$ & $3$ & \cross \\
$7$ & $1$ & \tick \\
$8$ & $4$ & \cross \\
$9$ & $3$ & \cross \\
$10$ & $2$ & \cross \\
$11$ & $1$ & \tick \\
$12$ & $12$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dermed finnes det fire naturlige tall $x$ slik at $x \leq 12$ og $\sfd{x,12}=1$. Således er $\phi(12) = 4$. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonTotientenTilNLikNMinus1OmOgBareOmNPrimtall} La $n$ være et naturlig tall. Da er $\phi(n) = n-1$ om og bare om $n$ er et primtall. \end{prpn}

\begin{proof} Anta først at $n$ er et primtall. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDPrimtallHeltall1OmHeltalletIkkeDeleligMedPrimtallet}, er da $\sfd{x,n} = 1$ for et hvilket som helst naturlig tall $x$ slik at $x \leq n-1$. 

\item[(2)] Vi har: $\sfd{n,n} = n$. Siden $n$ er et primtall, er $n > 1$. Dermed er $\sfd{n,n} \not= 1$. 

\end{itemize} %
%
Vi konkluderer at $\phi(n)=n-1$.

Anta istedenfor at $\phi(n) = n-1$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $\sfd{n,n} = n$. Siden $\phi(1) = 1$, er det ikke sant at $n=1$. Derfor er $n \geq 2$. Dermed er $\sfd{n,n} \not= 1$.

\item[(2)] Det følger fra (1) at $\phi(n)$ antall naturlige tall $x$ slik at $x \leq n-1$ og $\sfd{x,n}=1$. Siden $\phi(n)=n-1$, følger det at $\sfd{x,n}=1$ for alle de naturlige tallene $x$ slik at $x \leq n-1$.

\item[(3)] La $x$ være et naturlig tall slik at $x \mid n$. Da er $\sfd{x,n}=x$.  

\end{itemize} %
%
Det følger fra (2) og (3) at, dersom $x$ er et naturlig tall slik at $x \mid n$ og $x \not= n$, er $x=1$. Derfor er $n$ et primtall.  

\end{proof} 

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilNLikNMinus1OmOgBareOmNPrimtall} fastslår at $\phi(3) = 2$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil3} er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil5} er  $\phi(5) = 4$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilNLikNMinus1OmOgBareOmNPrimtall} at $5$ er et primtall. Dette er riktignok sant. \end{eks} 

\begin{lem} \label{LemmaNDelerPrimtallOpphoeydINFoererTilAtPrimtallDelerN} La $p$ være et primtall. La $n$ være et naturlig tall. La $y$ være et naturlig tall slik at $y \mid p^{n}$ og $y > 1$. Da har vi: $p \mid y$. \end{lem}

\begin{proof} Ut ifra Korollar \ref{KorollarHvertNaturligTallDeleligMedEtPrimtall} finnes det et primtall $q$ slik at $q \mid y$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedLProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} har vi da: $q \mid p^{n}$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarPrimtallDelerProduktPrimtallFoererTilDetErLikEttAvLeddene} at $q=p$. Siden $q \mid y$, konkluderer vi at $p \mid y$. \end{proof} 

\begin{eks} Vi har: $9 \mid 27$, altså $9 \mid 3^{3}$. Siden $3$ er et primtall, fastlår Lemma \ref{LemmaNDelerPrimtallOpphoeydINFoererTilAtPrimtallDelerN} at $3 \mid 9$. Dette er rikignok sant. \end{eks} 

\begin{eks} Vi har: $16 \mid 64$, altså $16 \mid 2^{6}$. Siden $2$ er et primtall, fastlår Lemma \ref{LemmaNDelerPrimtallOpphoeydINFoererTilAtPrimtallDelerN} at $2 \mid 16$. Dette er riktignok sant. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} La $p$ være et primtall. La $n$ være et naturlig tall. Da er $\phi\left( p^{n} \right) = p^{n} - p^{n-1}$.  \end{prpn}

\begin{proof} La $x$ være et naturlig tall slik at $x \leq p^{n}$ og $\sfd{x,p^{n}} \not= 1$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Da finnes det et naturlig tall $y$ slik at $y \mid x$ og $y \mid p^{n}$, og slik at $y > 1$. Siden $y \mid p^{n}$, følger det fra Lemma \ref{LemmaNDelerPrimtallOpphoeydINFoererTilAtPrimtallDelerN} at $p \mid y$. Dermed er $y=kp$, hvor $k$ er et naturlig tall. 

\item[(2)] Siden $y \mid x$, finnes det et naturlig tall $l$ slik at $x = ly$. Dermed er $x=l(kp)$, altså $x=(kl)p$. La oss betegne det naturlige tallet $kl$ som $m$.

\item[(3)] Siden $x \leq p^{n}$, altså $mp \leq p^{n}$, er $m \leq p^{n-1}$.    

\end{itemize} 

La nå $m$ være et hvilket som helst naturlig tall slik at $m \leq p^{n-1}$. Da har vi: $p \mid mp$ og $p \mid p^{n-1}$. Derfor er $\sfd{mp,p^{n}} \geq p$, altså $\sfd{mp,p^{n}} > 1$.  

Således har vi bevist: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] dersom $x \leq p^{n}$ og $\sfd{x,p^{n}} \not= 1$, finnes det et naturlig tall $m$ slik at $m \leq p^{n-1}$ og $x=mp$;

\item[(B)] dersom $m$ er et naturlig tall slik at $m \leq p^{n-1}$, er $\sfd{mp,p^{n}} \not= 1$. 

\end{itemize} %
%
Det følger at de naturlige tallene $x$ slik at $x \leq p^{n}$ og $\sfd{x,p^{n}} \not= 1$ er akkurat de naturlige tallene $p$, $2p$, $3p$, \ldots, $\left( p^{n-1} \right)p$. Denne lista består av akkurat $p^{n-1}$ ulike naturlige tall. Siden antall naturlige tall $x$ slik at $x \leq p^{n}$ er $p^{n}$, konkluderer vi at antall naturlige tall slik at $x \leq p^{n}$ og $\sfd{x,p^{n}} = 1$ er $p^{n} - p^{n-1}$, altså at $\phi\left( p^{n} \right) = p^{n} - p^{n-1}$. 
 
 \end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} fastslår at $\phi(2^{2}) = 2^{2} - 2^{1}$, altså at $\phi(4) = 2$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil4} er dette riktignok sant.   \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil9}   Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} fastslår at $\phi(3^{2}) = 3^{2} - 3^{1}$, altså at $\phi(9) = 6$. Følgende tabell viser at dette riktignok er sant. 

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,9}$ & Bidrar til $\phi(9)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $1$ & \tick \\
$3$ & $3$ & \cross \\
$4$ & $1$ & \tick \\
$5$ & $1$ & \tick \\
$6$ & $3$ & \cross \\
$7$ & $1$ & \tick \\
$8$ & $1$ & \tick \\
$9$ & $9$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

Som fastslått av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe}, er det de naturlige tallene $3$, $6$, og $9$, altså $3$, $2 \cdot 3$, og $3 \cdot 3$, som ikke bidrar til $\phi(9)$.
 \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelTotientenTil8} Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} fastslår at $\phi(2^{3}) = 2^{3} - 2^{2}$, altså at $\phi(8) = 4$. Følgende tabell viser at dette riktignok er sant. 

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,8}$ & Bidrar til $\phi(8)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $2$ & \cross \\
$3$ & $1$ & \tick \\
$4$ & $4$ & \cross \\
$5$ & $1$ & \tick \\
$6$ & $2$ & \cross \\
$7$ & $1$ & \tick \\
$8$ & $8$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

Som fastslått av beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe}, er det de naturlige tallene $2$, $4$, $6$, og $8$, altså $2$, $2 \cdot 2$, $3 \cdot 2$, og $4 \cdot 2$, som ikke bidrar til $\phi(8)$.
 \end{eks} 

\section{Eulers teorem}

\begin{merknad} Vi kommer til å bygge på følgende proposisjon, som er viktig i seg selv, for å gi et bevis for Eulers teorem. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonTotientenHomomorfisme} La $m$ og $n$ være naturlige tall slik at $\sfd{m,n}=1$. Da er $\phi(mn) = \phi(m) \cdot \phi(n)$. \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil1} er $\phi(1) = 1$. Det følger umiddelbart at utsagnet er sant når $m=1$ eller når $n=1$. 

Anta at $m > 1$ og at $n > 1$. Ut ifra definisjonen til $\phi(m)$, finnes det $\phi(m)$ naturlige tall $x$ slik at $\sfd{x,m}=1$. La oss betegne disse naturlige tallene som $x_{1}$, $x_{2}$, $\ldots$, $x_{\phi(m)}$. 

Ut ifra definisjonen til $\phi(n)$, finnes det $\phi(n)$ naturlige tall $y$ slik at $\sfd{y,n}=1$. La oss betegne disse naturlige tallene som $y_{1}$, $y_{2}$, $\ldots$, $y_{\phi(n)}$.  

Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} finnes det, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq \phi(m)$ og hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq \phi(n)$, et naturlig tall $r_{i,j}$ slik at \[ nx_{i} + my_{j} \equiv r_{i,j} \pmod{mn} \] og $0 \leq r_{i,j} < mn$.  

Anta at følgende utsagn har blitt bevist. %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] For hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq \phi(m)$, og hvert naturlig tall $j$ slik at $j \leq \phi(n)$, er $\sfd{r_{i,j},mn}=1$.

\item[(B)] La nå $i$ og $i'$ være naturlige tall slik at $i \leq \phi(m)$ og $i' \leq \phi(m)$. La $j$ og $j'$ være naturlige tall slik at $j \leq \phi(n)$ og $j' \leq \phi(n)$. Da er $r_{i,j} = r_{i',j'}$ om og bare om $x_{i}=x_{i'}$ og $y_{j}=y_{j'}$.   

\item[(C)] Dersom $z$ er et naturlig tall slik at $z < mn$ og $\sfd{z,mn}=1$, finnes det et naturlig tall $i$ og et naturlig tall $j$ slik at $z = r_{i,j}$.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (A) og (C) at $\phi(mn)$ er antall ulike naturlige tall blant de naturlige tallene $r_{i,j}$, hvor $i$ er et naturlig tall slik at $i \leq \phi(m)$, og $j$ er et naturlig tall slik at $j \leq \phi(n)$. Siden alle de naturlige tallene $x_{1}$, $x_{2}$, \ldots, $x_{\phi(m)}$ er ulike, og siden alle de naturlige tallene $y_{1}$, $y_{2}$, \ldots, $y_{\phi(n)}$ er ulike, følger det fra (B) at alle de naturlige tallene $r_{i,j}$ er ulike, hvor $i \leq \phi(m)$ og $j \leq \phi(n)$, altså at det er akkurat $\phi(m) \cdot \phi(n)$ av dem. Vi konkluderer at \[ \phi(mn) = \phi(m) \cdot \phi(n). \]  

La oss nå bevise at (A) -- (C) er sanne. La $i$ være et naturlig tall slik at $i \leq \phi(m)$. La $j$ være et naturlig tall slik at $j \leq \phi(n)$. La $z$ være et naturlig tall slik at $z \mid r_{i,j}$ og $z \mid mn$. Vi gjør følgende observasjoner. %

%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ nx_{i} + my_{j} \equiv r_{i,j} \pmod{mn}, \] følger det da fra Proposisjon \ref{} og antakelsen $z \mid r_{i,j}$ at \[ nx_{i} + my_{j} \equiv 0 \pmod{z}, \] altså at \[ z \mid nx_{i} + my_{j}. \]

\item[(2)] Dersom $z > 1$, følger det fra Korollar \ref{KorollarHvertNaturligTallDeleligMedEtPrimtall} at det finnes et primtall $p$ slik at $p \mid z$. Da følger det fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} at $p \mid nx_{i} + my_{j}$. 

\item[(3)] Siden $p \mid z$ og $z \mid mn$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} at $p \mid mn$. Siden $p$ er et primtall, følger det da fra Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} at enten $p \mid m$ eller $p \mid n$.

\item[(4)] Anta først at $p \mid m$. Siden $\sfd{m,n} = 1$, er det da ikke sant at $p \mid n$. 

\item[(5)] Siden $p \mid m$, følger det fra Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $p \mid -my_{j}$. 

\item[(6)] Det følger fra (3), (5), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at \[ p \mid \left( nx_{i} + my_{j} \right) - my_{j}, \] altså at $p \mid nx_{i}$. 

\item[(7)] Siden det ikke er sant, ut ifra (4), at $p \mid n$, følger det fra (6) og Proposisjon \ref{ProposisjonPrimtallDelerProduktParHeltallFoererTilDetDelerEttAvLeddene} at $p \mid x_{i}$. Siden vi har antatt at $p \mid m$, er da $\sfd{x_{i},m} \geq p$. 

\item[(8)] Ut ifra definisjonen til $x_{i}$, er imidlertid $\sfd{x_{i},m} = 1$. Siden antakelsen at $p \mid m$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det ikke er sant at $p \mid m$.

\item[(9)] Anta istedenfor at $p \mid n$. Et lignende argument som i (4) -- (7) fastslår at det da finnes et primtall $q$ slik at $\sfd{y_{j},n} \geq q$. Ut ifra definisjonen til $y_{j}$, er imidlertid $\sfd{y_{j},n} = 1$. Siden antakelsen at $p \mid n$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det ikke er sant at $p \mid n$.

\item[(10)] Dermed har vi en motsigelse: (2) fastslår at enten $p \mid m$ eller $p \mid n$, mens (8) og (9) fastslår at verken $p \mid m$ eller $p \mid n$. Siden antakelsen at $z > 1$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at $z = 1$. 

\end{itemize} %
%
Således har vi bevist at, dersom $z \mid r_{i,j}$ og $z \mid mn$, er $z=1$. Vi konkluderer at $\sfd{r_{i,j},mn} = 1$, altså at (A) er sant.  

La nå $i$ og $i'$ være naturlige tall slik at $i \leq \phi(m)$ og $i' \leq \phi(m)$. La $j$ og $j'$ være naturlige tall slik at $j \leq \phi(n)$ og $j' \leq \phi(n')$. Anta at $r_{i,j} = r_{i',j'}$. Da er \[ ns_{i} + my_{j} \equiv nx_{i'} + my_{j'} \pmod{mn}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Det følger at \[ n(x_{i} -x_{i'}) + m(y_{j} -y_{j'}) \equiv 0 \pmod{mn}. \] Derfor har vi: \[ mn \mid n(x_{i} -x_{i'}) + m(y_{j} -y_{j'}). \] 

\item[(2)] Dermed finnes det et heltall $k$ slik at \[ n(x_{i} -x_{i'}) + m(y_{j} -y_{j'}) = k(mn), \] altså slik at \[ n(x_{i} -x_{i'}) = \big( y_{j'} - y_{j} + kn \big) m. \] Således har vi: $m \mid n(x_{i} - x_{i'})$.

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonEuklidsLemma} har vi da: enten $m \mid n$ eller $m \mid x_{i} - x_{i'}$.

\item[(4)] Dersom $m \mid n$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDNDeleligMedL} at $\sfd{m,n}=m$. Imidlertid har vi antatt at $\sfd{m,n} = 1$. Siden $m > 1$, har vi da en motsigelse. Siden antakelsen at $m \mid n$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det ikke er sant at $m \mid n$.  

\item[(5)] Dersom $m \mid x_{i} - x_{i'}$, er \[ x_{i} \equiv x_{i'} \pmod{m}. \] Siden $x_{i} < m$ og $x_{i'} < m$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at $x_{i} = x_{i'}$.  

\item[(6)] Et lignende argument som i (1) -- (5) fastslår at  $n \mid m(y_{j'} - y_{j})$, og deretter at $y_{j'} = y_{j}$.

\end{itemize} %
%
Således har vi bevist at, dersom $r_{i,j} = r_{i',j'}$, er $x_{i} = x_{i'}$ og $y_{j} = y_{j'}$. Dermed er (B) sant.  

La nå $z$ være et naturlig tall slik at $z < mn$ og $\sfd{z,mn} = 1$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDXOgYZLik1OmOgBareOmSFDXYLik1OgSFDXZLik1} er da $\sfd{m,z} = 1$. 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonDivisjonsalgoritme}, finnes et naturlig tall $k$ og et naturlig tall $r$ slik at $0 \leq r < m-1$ og \[ z = km + r. \] 

\item[(3)] Ut ifra Lemma \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} er $\sfd{m,r} = \sfd{z,m}$. 

\item[(4)] Det følger fra (1) og (3) at $\sfd{m,r} = 1$. Ut ifra definisjonen til de naturlige tallene $x_{1}$, $x_{2}$, $\ldots$, $x_{\phi(m)}$, finnes det derfor et naturlig tall $i$ slik at $i \leq \phi(m)$ og $r = x_{i}$. Dermed er \[ km + r \equiv 0 + x_{i} \pmod{m}, \] altså er \[ z \equiv x_{i} \pmod{m}. \] 

\item[(5)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonSFDXOgYZLik1OmOgBareOmSFDXYLik1OgSFDXZLik1} er $\sfd{n,z} = 1$. Et lignende argument som i (2) -- (4) fastslår da at det finnes et naturlig tall $j$ slik at $j \leq \phi(n)$ og \[ z \equiv y_{j} \pmod{n}. \]

\item[(6)] Ut ifra (4) og (5) er $x=z$ en løsning både til kongruensen \[ x \equiv x_{i} \pmod{m} \] og til kongruensen \[ x \equiv y_{j} \pmod{n}. \] Siden $\sfd{m,n}=1$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonDetKinesiskeRestteoremet} (I) at $x=nx_{i} + my_{j}$ også er en løsning til begge kongruensene. 

\item[(7)] Det følger fra (6) og Proposisjon \ref{ProposisjonDetKinesiskeRestteoremet} (II) at \[ z \equiv nx_{i} + my_{j} \pmod{mn}, \] altså at \[ z \equiv r_{i,j} \pmod{mn}. \] Siden $z < mn$ og $r_{i,j} < mn$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at $z=r_{i,j}$.

\end{itemize} %
%
Således har vi bevist at, dersom $z < mn$ og $\sfd{z,mn} =1$, finnes det et naturlig tall $i$ og et naturlig tall $j$ slik at $z=r_{i,j}$, hvor $i \leq \phi(m)$ og $j \leq \phi(n)$. Dermed er (C) sant.
\end{proof} 

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil3} er $\phi(3) = 2$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil4} er $\phi(4) = 2$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} at $\phi(3 \cdot 4) = \phi(3) \cdot \phi(4)$, altså at $\phi(12) = 2 \cdot 2 = 4$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil12} er dette riktignok sant.   

Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil3} er $1$ og $2$ de to naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 3$ og $\sfd{x,3}=1$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil4} er $1$ og $3$ de to naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 4$ og $\sfd{x,4}=1$. Da fastslår beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} at de naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 12$ og $\sfd{x,12}=1$ er kongruent modulo $12$ til $4 \cdot 1 + 3 \cdot 1$, $4 \cdot 1 + 3 \cdot 3$, $4 \cdot 2 + 3 \cdot 1$, og $4 \cdot 2 + 3 \cdot 3$, altså til $7$, $13$, $11$, og $17$. De naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 12$ som er kongruent modulo 12 til disse er: $7$, $1$, $11$, og $5$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil12} er det riktignok disse fire naturlige tallene som bidrar til $\phi(12)$.  

\end{eks}

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil5} er $\phi(5) = 4$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil6} er $\phi(6) = 2$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} at $\phi(5 \cdot 6) = \phi(5) \cdot \phi(6)$, altså at $\phi(30) = 4 \cdot 2 = 8$.   

Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil5} er $1$, $2$, $3$, og $4$ de fire naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 5$ og $\sfd{x,5}=1$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil6} er $1$ og $5$ de to naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 6$ og $\sfd{x,6}=1$. Da fastslår beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} at de naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 30$ og $\sfd{x,30}=1$ er kongruent modulo $30$ til $6 \cdot 1 + 5 \cdot 1$, $6 \cdot 1 + 5 \cdot 5$, $6 \cdot 2 + 5 \cdot 1$, $6 \cdot 2 + 5 \cdot 5$, $6 \cdot 3 + 5 \cdot 1$, $6 \cdot 3 + 5 \cdot 5$, $6 \cdot 4 + 5 \cdot 1$, og $6 \cdot 4 + 5 \cdot 5$, altså til $11$, $31$, $17$, $37$, $23$, $43$, $29$, og $49$. De naturlige tallene $x$ slik at $x \leq 30$ som er kongruent modulo 30 til disse er: $11$, $1$, $17$, $7$, $23$, $13$, $29$, og $19$. 

\end{eks}

\begin{merknad} \label{MerknadTotientenIkkeHomomorfismeUtenAntakelsenAtHeltalleneErRelativtPrimiske} Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} er ikke nødvendigvis sant om vi ikke antar at $\sfd{m,n}=1$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil2} er $\phi(2)=1$. Derfor er $\phi(2) \cdot \phi(2) = 1 \cdot 1 = 1$.  Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil4} er imidlertid $\phi(2 \cdot 2) = \phi(4) = 2$. 

For et annet eksempel, er, ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil4}, $\phi(4) = 2$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil4}, er $\phi(6) = 2$. Imidlertid viser følgende tabell at $\phi(24) = 8$.  

\begin{center}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
$x$ & $\sfd{x,24}$ & Bidrar til $\phi(24)$? \\
\midrule
$1$ & $1$ & \tick \\
$2$ & $2$ & \cross \\
$3$ & $3$ & \cross \\
$4$ & $4$ & \cross \\
$5$ & $1$ & \tick \\
$6$ & $6$ & \cross \\
$7$ & $1$ & \tick \\
$8$ & $8$ & \cross \\
$9$ & $1$ & \tick \\
$10$ & $2$ & \cross \\
$11$ & $1$ & \tick \\
$12$ & $12$ & \cross \\
$13$ & $1$ & \tick \\
$14$ & $2$ & \cross \\
$15$ & $3$ & \cross \\
$16$ & $8$ & \cross \\
$17$ & $1$ & \tick \\
$18$ & $6$ & \cross \\
$19$ & $1$ & \tick \\
$20$ & $4$ & \cross \\
$21$ & $3$ & \cross \\
$22$ & $2$ & \cross \\
$23$ & $1$ & \tick \\
$24$ & $24$ & \cross \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center} 

\end{merknad}

\begin{merknad} At Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} er sann gir oss muligheten til å benytte oss av en kraftig og begrepsmessig tilnærmingsmetode for å bevise en proposisjon om totienten til et hvilket som helst naturlig tall $n$: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Observer at, ut ifra Korollar \ref{KorollarAritmetikkensFundamentalteoremUtenRepetisjoner}, finnes det en primtallsfaktorisering \[ n = p_{1}^{k^{1}} p_{2}^{k_{2}} \cdots p_{t}^{k_{t}} \] til $n$ slik at $p_{i} \not= p_{j}$ dersom $i \not= j$.

\item[(2)] Siden $p_{i} \not= p_{j}$ dersom $i \not= j$, følger det fra Korollar \ref{KorollarSFDToPrimtallOpphoeydeINoeLik1} at $\sfd{p_{i}^{k_{i}},p_{j}^{k_{j}}} = 1$ dersom $i \not= j$. Observer at, ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme}, er da \[ \phi(n)  = \phi \left( p_{1}^{k_{1}} \right)\phi\left( p_{2}^{k_{2}} \right) \cdots \phi\left( p_{t}^{k_{t}} \right). \]

\item[(3)] Bevis at proposisjonen er sann når $n=q$, hvor $q$ er et primtall.

\item[(4)] Benytt (2) og (3) for å gi et bevis for proposisjonen når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall.

\end{itemize} %
%
Vi kommer nå til å benytte oss av denne tilnærmingsmetoden for å gi et bevis for Eulers teorem. 
    \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonEulersTeoremPrimtallOpphoeydINoe} La $p$ være et primtall. La $n$ være et naturlig tall. La $x$ være et heltall slik at det ikke er sant at \[ x \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er \[ x^{\phi\left( p^{n} \right)} \equiv 1 \pmod{p^{n}}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ x^{\phi(p)} \equiv 1 \pmod{p}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilNLikNMinus1OmOgBareOmNPrimtall} er $\phi(p) = p-1$. Derfor er utsagnet at \[ x^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}. \] Ut ifra Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} er dette sant. 

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ et et gitt naturlig tall. Således har det blitt bevist at \[ x^{\phi\left(p^{m}\right)} \equiv 1 \pmod{p^{m}}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Da har vi: $p^{m} \mid x^{\phi\left(p^{m} \right)} -1$. Dermed finnes det et naturlig tall $k$ slik at \[ x^{\phi\left(p^{m} \right)} -1 =kp^{m}, \] altså slik at \[ x^{\phi\left(p^{m} \right)} = 1 + kp^{m}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} er \[ \phi\left(p^{m+1}\right) = p^{m+1} - p^{m} = p\left( p^{m} - p^{m-1} \right). \] Det følger også fra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} at \[ \phi\left( p^{m} \right) = p^{m} - p^{m-1}. \] Dermed er \[ \phi\left(p^{m+1}\right) = p\phi\left( p^{m} \right). \] 

\item[(3)] Det følger fra (1) og (2) at %
%
\begin{align*} %
%
x^{\phi\left( p^{m+1} \right)} &= x^{p \phi\left( p^{m} \right)} \\
                               &= \left( x^{\phi\left(p^{m}\right)} \right)^{p} \\
                               &= \left(  1 + kp^{m} \right)^{p} 
\end{align*} 

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} er %
%
\begin{align*} %
%
\left(  1 + kp^{m} \right)^{p} &= \sum_{i=0}^{p} \binom{p}{i} 1^{p-i}\left( kp^{m} \right)^{i} \\
&= 1 + \binom{p}{1} \cdot \left( kp^{m} \right)^{1} + \cdots + \binom{p}{p-1} \left(kp^{m}\right)^{p-1} + \left( kp^{m} \right)^{p}.
\end{align*}

\item[(5)] For hvert naturlig tall $i$ slik at $i \geq 2$, er \[ im \geq 2m \geq m+1. \] Derfor er \[ im - \left(m+1 \right) \geq 0. \] Siden \[ p^{im} = p^{im - \left(m+1\right)} p^{m+1}, \] har vi da: $p^{m+1} \mid p^{im}$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} at $p^{m+1} \mid kp^{im}$, altså at $p^{m+1} \mid \left( kp \right)^{i}$. Således er \[ \left( kp \right)^{i} \equiv 0 \pmod{p^{m+1}}. \]

\item[(6)] Siden $\binom{p}{1} = p$, er \[ \binom{p}{1}kp^{m} = kp{m+1}. \] Siden $p^{m+1} \mid kp^{m+1}$, har vi da: \[ p^{m+1} \mid \binom{p}{1}kp^{m}. \] Derfor er \[ \binom{p}{1}kp^{m} \equiv 0 \pmod{p^{m+1}}. \] 

\item[(7)] Ut ifra (5) og (6) er %
%
\begin{align*} %
%\
& 1 + \binom{p}{1} \cdot \left( kp^{m} \right)^{1} + \cdots + \binom{p}{p-1} \left(kp^{m}\right)^{p-1} + \left( kp^{m} \right)^{p} \\
&\equiv 1 + 0 + \cdots + 0 + 0 \pmod{p^{m+1}},
\end{align*} %
%
altså \[ 1 + \binom{p}{1} \cdot \left( kp^{m} \right)^{1} + \cdots + \binom{p}{p-1} \left(kp^{m}\right)^{p-1} + \left( kp^{m} \right)^{p} \equiv 1 \pmod{p^{m+1}}. \]
 
\end{itemize} %
%
Det følger fra (3), (4), og (7) at \[ x^{\phi\left( p^{m+1} \right)} \equiv 1 \pmod{p^{m+1}} . \] Således er proposisjonen sann når $n=m+1$. 

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann når $n$ er et hvilket som helst naturlig tall.

\end{proof} 

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil8} er $\phi\left( 8 \right) = 4$, altså $\phi\left( 2^{3} \right) = 4$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeoremPrimtallOpphoeydINoe} at \[ x^{4} \equiv 1  \pmod{8} \] for et hvilket som helst heltall $x$ slik at det ikke er sant at \[ x \equiv 0 \pmod{2}. \] For eksempel: \[ 5^{4} \equiv 1 \pmod{8}. \] Riktignok har vi: \[ 5^{4} = \left( 5^{2} \right)^{2} = 25^{2} \equiv 1^{2} = 1 \pmod{8}. \] \end{eks} 

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil9} er $\phi\left( 9 \right) = 6$, altså $\phi\left( 3^{2} \right) = 6$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeoremPrimtallOpphoeydINoe} at \[ x^{6} \equiv 1  \pmod{9} \] for et hvilket som helst heltall $x$ slik at det ikke er sant at \[ x \equiv 0 \pmod{3}. \] For eksempel: \[ 4^{6} \equiv 1 \pmod{9}. \] Riktignok har vi: \[ 4^{6} = \left( 4^{3} \right)^{2} = 64^{2} \equiv 1^{2} = 1 \pmod{9}. \] \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonEulersTeorem} La $n$ være et naturlig tall. La $x$ være et heltall slik at $\sfd{x,n} = 1$. Da er \[ x^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod{n}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarAritmetikkensFundamentalteoremUtenRepetisjoner}, finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $p_{2}$, \ldots, $p_{t}$ slik at \[ n = p_{1}^{k^{1}} p_{2}^{k_{2}} \cdots p_{t}^{k_{t}}, \] og $p_{i} \not= p_{j}$ dersom $i \not= j$. 

\item[(2)] Siden $p_{i} \not= p_{j}$ dersom $i \not= j$, følger det fra Korollar \ref{KorollarSFDToPrimtallOpphoeydeINoeLik1} at $\sfd{p_{i}^{k_{i}},p_{j}^{k_{j}}} = 1$ dersom $i \not= j$. Ved å benytte Korollar \ref{} gjentatte ganger, følger det at \[ \sfd{p_{1}^{k_{1}} \cdots p_{i-1}^{k_{t-1}},p_{i}^{k_{i}}} = 1 \] for et hvilket som helst naturlig tall $i$ slik at $2 \leq i \leq t$. 

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme}, er da \[ \phi(n)  = \phi \left( p_{1}^{k_{1}} \right)\phi\left( p_{2}^{k_{2}} \right) \cdots \phi\left( p_{t}^{k_{t}} \right). \]

\item[(4)] La $i$ være et naturlig tall slik at $i \leq t$. La $m_{i}$ være \[  \phi \left( p_{1}^{k_{1}} \right) \cdots \phi\left( p_{i-1}^{k_{i-1}} \right) \phi\left( p_{i+1}^{k_{i+1}} \right) \cdots \phi \left( p_{t}^{k_{t}} \right). \] Ut ifra (3), er $\phi(n) = m_{i} \phi\left( p_{i}^{k_{i}} \right)$.

\item[(5)] Dermed er \[ x^{\phi(n)} = x^{m_{i} \phi\left( p_{i}^{k_{i}} \right)} = \left( x^{\phi\left( p_{i}^{k_{i}}\right)} \right)^{m_{i}}.  \]      

\item[(6)] Siden $\sfd{x,n} = 1$, og siden $p_{i} \mid n$, er det ikke sant at $p_{i} \mid x$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeoremPrimtallOpphoeydINoe} er da, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, \[ x^{\phi\left( p_{i}^{k_{i}} \right)} \equiv 1 \pmod{p_{i}^{k_{i}}}. \]

\item[(7)] Det følger fra (5) og (6) at \[ x^{\phi(n)} \equiv 1^{m_{i}} = 1 \pmod{p_{i}^{k_{i}}}. \]  

\end{itemize} %
%
Således har vi bevist at, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, er \[ x^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod{p_{i}^{k_{i}}}. \] Siden  \[ \sfd{p_{1}^{k_{1}} \cdots p_{i-1}^{k_{t-1}},p_{i}^{k_{i}}} = 1 \] for et hvilket som helst naturlig tall $i$ slik at $2 \leq i \leq t$, følger det fra Korollar \ref{KorollarKongCModEtParRelPrimHeltallFoererTilKongCModProduktet} at \[ x^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod{p_{1}^{k_{1}} p_{2}^{k_{2}} \cdots p_{t}^{k_{t}}}, \] altså at \[ x^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod{n}. \]

\end{proof}

\begin{terminologi} Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} kalles {\em Eulers teorem}. \end{terminologi} 

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelTotientenTil8} er $\phi(8) = 4$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} at, for et hvilket som helst heltall $x$ slik at $\sfd{x,8} = 1$, er \[ x^{4} \equiv 1 \pmod{8}. \] For eksempel: \[ 3^{4} \equiv 1 \pmod{8}. \] Riktignok har vi: \[ 3^{4} = \left( 3^{2} \right)^{2} \equiv 1^{2} = 1 \pmod{8}. \]  \end{eks}  

\begin{eks} Ut ifra Merknad \ref{MerknadTotientenIkkeHomomorfismeUtenAntakelsenAtHeltalleneErRelativtPrimiske} er $\phi(24) = 8$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} at, for et hvilket som helst heltall $x$ slik at $\sfd{x,24} = 1$, er \[ x^{8} \equiv 1 \pmod{24}. \] For eksempel: \[ 7^{8} \equiv 1 \pmod{24}. \] Riktignok har vi: \[ 7^{8} = \left( 7^{2} \right)^{4} \equiv 1^{4} = 1 \pmod{24}. \]  \end{eks}  

\begin{merknad} Følgende korollar er kjernen til RSA-algoritmen, som vi kommer til å se på i den neste delen av kapittelet. \end{merknad} 

\begin{kor} \label{KorollarEulersTeorem} La $n$ være et naturlig tall. La $a$ være et heltall slik at $\sfd{a,\phi(n)}=1$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning}, finnes det da et heltall $b$ slik at \[ ab \equiv 1 \pmod{\phi(n)}. \] La $x$ være et heltall slik at $\sfd{x,n} =1$. Da er \[ \left( x^{a} \right)^{b} \equiv x \pmod{n}. \] \end{kor} 

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ ab \equiv 1 \pmod{\phi(n)}, \] har vi: $\phi(n) \mid ab -1$. Dermed finnes det et naturlig tall $k$ slik at $ab-1=k\phi(n)$, altså slik at $ab=1+k\phi(n)$. 

\item[(2)] Da er %
%
\begin{align*} %
%
\left( x^{a} \right)^{b} &= x^{ab} \\
&= x^{1+k\phi(n)} \\
& =x^{1} \cdot x^{k\phi(n)} \\
&= x \cdot \left( x^{\phi(n)} \right)^{k}.
\end{align*}

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} er \[ x^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod{n}. \] Dermed er \[ x \cdot \left( x^{\phi(n)} \right)^{k} \equiv x \cdot 1^{k} = x \pmod{n}. \]

\item[(4)] Det følger fra (2) og (3) at \[ \left( x^{a} \right)^{b} \equiv x \pmod{n}. \]

\end{itemize}

\end{proof}

\begin{eks} Vi har: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\phi(11) = 10$;

\item[(2)] $\sfd{3,10} = 1$;

\item[(3)] $3 \cdot 7 = 21 \equiv 1 \pmod{10}$. 

\end{itemize} %
%
Da fastslår Korollar \ref{KorollarEulersTeorem} at, for et hvilket som helst heltall $x$ slik at $\sfd{x,11} = 1$, er \[ \left( x^{3} \right)^{7} \equiv x \pmod{11}. \] For eksempel: \[ \left( 6^{3} \right)^{7} \equiv 6 \pmod{11}, \] altså \[ 6^{21} \equiv 6 \pmod{11}. \] Én måte å vise at dette riktignok er sant er å følge beviset for \ref{KorollarEulersTeorem}: ut ifra Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus} er \[ 6^{10} \equiv 1 \pmod{11}, \] og deretter er \[ 6^{21} = \left( 6^{10} \right)^{2} \cdot 6 \equiv 1^{2} \cdot 6 = 6 \pmod{11}. \]         

 \end{eks}

\begin{eks} Vi har: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $\phi(34) = \phi(17) \cdot \phi(2) = 16 \cdot 1 = 16$;

\item[(2)] $\sfd{5,16} = 1$;

\item[(3)] $5 \cdot 13 = 65 \equiv 1 \pmod{16}$. 

\end{itemize} %
%
Da fastslår Korollar \ref{KorollarEulersTeorem} at, for et hvilket som helst heltall $x$ slik at $\sfd{x,34} = 1$, er \[ \left( x^{5} \right)^{13} \equiv x \pmod{34}. \] For eksempel: \[ \left( 9^{5} \right)^{13} \equiv 9 \pmod{34}, \] altså \[ 9^{65} \equiv 9 \pmod{34}. \] Én måte å vise at dette riktignok er sant er å følge beviset for \ref{KorollarEulersTeorem}: ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} er \[ 9^{16} \equiv 1 \pmod{34}, \] og deretter er \[ 9^{65} = \left( 9^{16} \right)^{4} \cdot 9 \equiv 1^{4} \cdot 9 = 9 \pmod{34}. \]         

 \end{eks}

\section{Et eksempel på et bevis hvor Eulers teorem benyttes}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} kan benyttes på en lignende måte som Korollar \ref{KorollarFermatsLilleTeoremPMinus1} ble benyttet i bevisene for Proposisjon \ref{Proposisjon7OpphoeydI104Pluss1DeleligMed17} og Proposisjon \ref{ProposisjonXOpphoeydI4Pluss59DeleligMed60}. La oss se på et eksempel. \end{merknad} 

\begin{prpn} \label{Proposisjon3OpphoyedI37639Minus2187DeleligMed87808} Det naturlige tallet $3^{37639} - 2187$ er delelig med $87808$. \end{prpn} 

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] En primtallsfaktorisering til $87808$ er \[ 2^{8} \cdot 7^{3}. \]

\item[(2)] Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} at $\phi(87808) = \phi\left( 2^{8} \right) \cdot \phi \left( 7^{3} \right)$.

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} er \[ \phi\left( 2^{8} \right) = 2^{8} - 2^{7} = 128. \] 

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilPrimtallOpphoeydINoe} er \[ \phi\left( 7^{3} \right) = 7^{3} - 7^{2} = 294. \] 

\item[(5)] Det følger fra (2) -- (4) at \[ \phi(87808) = 128 \cdot 294 = 37632. \] 

\item[(6)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonEulersTeorem} er \[ 3^{\phi(87808)} \equiv 1 \pmod{87808}. \] 
\item[(7)] Det følger fra (5) og (6) at \[ 3^{37632} \equiv 1 \pmod{87808}. \]

\item[(8)] Det følger fra (7) at \[ 3^{37639} - 2187 = 3^{37632} \cdot 3^{7} - 2187 \equiv 1 \cdot 3^{7} -2187 = 3^{7} - 2187 = 0 \pmod{87808},  \] altså \[ 3^{37639} - 2187 \equiv 0 \pmod{87808}. \] Da har vi: \[ 87808 \mid 3^{37639} - 2187. \]
  
\end{itemize}
\end{proof} 
%forelesning23

%forelesning24
\section{RSA-algoritmen} \label{DelRSAAlgoritmen}

\begin{merknad} Én av de meste berømte anveldesene av tallteori er i kryptografi. Alle former for sikre elektroniske overføringer er avhengige av tallteoriske algoritmer som ligner på algoritmen vi kommer til å se på i dette kapittelet: RSA-algoritmen. Noen av algoritmene som brukes i dag benytter mer avansert tallteori: teorien for elliptiske kurver for eksempel, og andre deler av {\em aritmetiske geometri}, en del av dagens forskning i tallteori. Likevel er de fleste algoritmene overraskende enkle. RSA-algoritmen brukes fortsatt veldig mye.  \end{merknad}

\begin{merknad} \label{MerknadTabellForAAOversetteTilHeltall} Kryptografi handler om hvordan meldinger kan krypteres. For å benytte tallteori for å gjøre dette, må vi oversette meldinger til og fra heltall. En mulighten vises i Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}.      

\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Symbol & Tilsvarende heltall \\
\midrule
        & $0$ \\
A       & $1$ \\
B       & $2$ \\
C       & $3$ \\
D       & $4$ \\
E       & $5$ \\
F       & $6$ \\
G       & $7$ \\
H       & $8$ \\
I       & $9$ \\
J       & $10$ \\
K       & $11$ \\
L       & $12$ \\
M       & $13$ \\
N       & $14$ \\
O       & $15$ \\
P       & $16$ \\
Q       & $17$ \\
R       & $18$ \\
S       & $19$ \\
T       & $20$ \\
U       & $21$ \\
V       & $22$ \\
W       & $23$ \\
X       & $24$ \\
Y       & $25$ \\
Z       & $26$ \\
Æ       & $27$ \\
Ø       & $28$ \\
Å       & $29$ \\
0       & $30$ \\
1       & $31$ \\
2       & $32$ \\
3       & $33$ \\
4       & $34$ \\
5       & $35$ \\
6       & $36$ \\
7       & $37$ \\
8       & $38$ \\
9       & $39$ \\
.       & $40$ \\
,       & $41$ \\
!       & $42$ \\
:       & $43$ \\
$-$     & $44$ \\
?       & $45$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hvordan oversette meldinger fra symboler til heltall}
\label{TabellMulighetSymbolerTilHeltall} 
\end{table} 

Symbolet i den første raden er et mellomrom. Et hvilket som helst heltall kan velges for å oversette et gitt symbol. Det eneste som er viktig er at ulike symboler tilsvarer til ulike heltall. Ved behøv kan flere symboler tas med.

\end{merknad}

\begin{terminologi} \label{TerminologiOffentligNoekkel} La $p$ og $q$ være primtall slik at $p \not= q$. La $n$ være et heltall slik at \[ 1 < n < (p-1)(q-1) \] og \[ \sfd{n,(p-1)(q-1)} = 1. \] I forbinelse med RSA-algoritmen, sier vi at paret $\left(pq, n \right)$ er en {\em offentlig nøkkel}. Vi sier at paret $(p,q)$ er en {\em privat nøkkel}. \end{terminologi}

\begin{merknad} \label{MerknadDelerProduktetOgIkkeDeIndividuellePrimtallene} Det er avgjørende at det er produktet $pq$ og ikke primtallene $p$ og $q$ hvert for seg som er en del av den offentlige nøkkelen. Grunnen for at RSA-algoritmen er sikker er at vi ikke kjenner til en effektiv algoritme for å finne primtallsfaktoriseringen til et naturlig tall, altså for å finne $p$ og $q$ gitt $pq$.  \end{merknad} 

\begin{merknad} I forbinelse med RSA-algoritmen, velger alle personene som ønsker å få meldinger kryptert av denne algoritmen en offentlig nøkkel. Den øffentlig nøkkelen til en person kan sjekkes opp, som med en telefonkatalog.

Sikkerheten av en melding som har blitt kryptert ved å benytte RSA-algoritmen er imidlertid avhengig av at den private nøkkelen til en person ikke kan sjekkes opp. Det er kun personen selv, og eventuelt andre personer han eller hun stoler på, som bør vite hans eller huns private nøkkel. 
  \end{merknad}

\begin{notn} La $p$ og $q$ være primtall slik at $p \not= q$. La $n$ være et heltall slik at \[ 1 < n < (p-1)(q-1) \] og \[ \sfd{n,(p-1)(q-1)} = 1. \] Ut ifra Korollar \ref{KorollarSFDAOgNLik1FoererTilKongruensenHarAkkuratEenLoesning}, finnes det da et heltall $m$ slik at \[ nm \equiv 1 \pmod{(p-1)(q-1)}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN}, finnes det et naturlig tall $m'$ slik at \[ m \equiv m' \pmod{(p-1)(q-1)} \] og $m' \leq (p-1)(q-1)$. Til tross for at $(p-1)(q-1)$ ikke er et primtall, betegner vi $m'$ som $n^{-1}$ i denne delen av kapittelet.  \end{notn}

\begin{defn} Anta at person A ønsker å sende en meldig til person B. Anta at person B har valgt en offentlig nøkkel, og at person A vet denne nøkkelen. Å kryptere denne meldingen ved å benytte {\em RSA-algoritmen}, er å gjøre følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Oversett hvert symbol i meldingen til et heltall, ved å benytte for eksempel tabellen i Merknad \ref{MerknadTabellForAAOversetteTilHeltall}.   
        
\item[(2)] La $g_{1}$, $g_{2}$, $\ldots$, $g_{t}$ være disse heltallene. For hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, finn heltallet $r_{i}$ slik at \[ g_{i}^{n} \equiv r_{i} \pmod{pq} \] og $0 \leq r_{i} < pq$. 

\end{itemize} %
%
Å dekryptere en melding $(r_{1},\ldots,r_{t})$ som har blitt kryptert ved å benytte RSA-algoritmen, er å gjøre følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN}, finnes det, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, et heltall $s_{i}$ slik at \[ r_{i}^{n^{-1}} \equiv s_{i} \pmod{pq}. \] Finn disse heltallene $s_{1}$, \ldots, $s_{t}$.

\item[(2)] Oversett heltallene $s_{1}$, \ldots, $s_{t}$ til symboler ved å benytte for eksempel tabellen i Merknad \ref{MerknadTabellForAAOversetteTilHeltall}.   

\end{itemize}

\end{defn}

\begin{merknad} \label{MerknadHvorforRSAAlgoritmenVirker} Vi har: \[ \left( r_{i} \right)^{n^{-1}} \equiv \left( g_{i}^{n} \right)^{n^{-1}} \pmod{pq}. \]  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenHomomorfisme} og Proposisjon \ref{ProposisjonTotientenTilNLikNMinus1OmOgBareOmNPrimtall} er \[ \phi(pq)=\phi(p)\phi(q)=(p-1)(q-1). \] Ut ifra Korollar \ref{KorollarEulersTeorem}, er da \[ \left( g_{i}^{n} \right)^{n^{-1}} \equiv g_{i} \pmod{n}. \] Dermed er \[ \left( r_{i} \right)^{n^{-1}} \equiv g_{i} \pmod{pq}. \] %
%
Siden både $s_{i} < pq$ og $g_{i} < pq$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} at $s_{i} = g_{i}$. Det vil si: ved å kryptere heltallet $g_{i}$ til heltallet $r_{i}$, og ved å da dekryptere $r_{i}$, får vi tilbake $g_{i}$. Dermed er det Korollar \ref{KorollarEulersTeorem} som fastlår at RSA-algoritmen virker: når vi dekryptere en melding som har blitt kryptert, får vi tilbake den opprinnelige meldingen. Siden det er Eulers teorem som fører til Korollar \ref{KorollarEulersTeorem}, er det Eulers teorem som ligger egentlig bak RSA-algoritmen. 
\end{merknad} 

\begin{merknad} La merke til at, for å dedusere at $s_{i} = g_{i}$, er det nødvendig at $g_{i} < pq$ og at $s_{i} < pq$. Det er derfor vi sørge for dette i Steg (2) når vi kryptere, og i Steg (1) når vi dekryptere. 

Det er ikke faktisk nødvendig at $0 \leq r_{i} < pq$. Algoritmen virker ved å sende et hvilket som helst heltall som er kongruent til $g_{i}^{n}$ til person B. For å sørge for at meldingen er sikker, bør vi imidlertid ikke sende $g_{i}^{n}$ selv til Person B: da kan koden knekkes ved å ta den vanlige $n$-te roten til hvert heltall i den krypterte meldingen. Så lenge vi velge $r_{i}$ til å være noe annet, for eksempel til å være et heltall som er mindre enn $pq$, unngår vi dette problemet, fordi det ikke finnes en effektiv algoritme for å finne «$n$-te røtter» i modulær aritmetikk. \end{merknad} 

\begin{merknad} Det er ikke noe spesielt med å bruke to primtall $p$ og $q$ i RSA-algoritmen. Et hvilket som helst naturlig tall kan benyttes istedenfor. Da erstatter vi $(p-1)(q-1)$ med $\phi(n)$. 

Derimot gjør dette ikke mye fra synspunktet av kryptografi. Hvis det hadde vært en effektiv algoritme for å faktorisere $pq$, hadde det nesten sikkert vært en effektiv algoritme for å finne en primtallsfaktorisering til et hvilket som helst naturlig tall. 

Når RSA-algoritmen implementeres i praksis, kan det dessuten være nyttig å benytte et produkt av to primtall istedenfor et hvilket som helst naturlig tall. \end{merknad} 

\begin{eks} Anta at person A ønsker å sende meldingen «Elsker deg!» til person B, og å kryptere meldingen ved å benytte RSA-algoritmen. La oss anta at person B har $(17,3)$ som privat nøkkel, og $(51,7)$ som offentlig nøkkel. Vi har: \[ (17-1) \cdot (3-1) = 16 \cdot 2  = 32, \] Siden $7 < 16$ og $\sfd{7,32}=1$, er denne nøkkelen gyldig. 

Siden \[ 7 \cdot -9 = -63 \equiv 1 \pmod{32}, \] og siden $-9 \equiv 23 \pmod{32}$, er $7^{-1} = 23$.

Først oversetter person A meldingen «Elsker deg!» til heltall, ved å benytte Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Tabell \ref{TabellElskerDegOversettelsen} viser oversettelsen. %
%
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Symbol & Tilsvarende heltall \\
\midrule
E & 5 \\
L & 12 \\
S & 19  \\
K & 11 \\
E & 5 \\
R & 18 \\
  & 0 \\
D & 4 \\
E & 5 \\
G & 7 \\
! & 42 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Oversettelsen av meldingen}
\label{TabellElskerDegOversettelsen}
\end{table} %
%
Dermed blir meldingen: $5 \enskip 12 \enskip 19 \enskip 11 \enskip 5 \enskip 18 \enskip 0 \enskip 4 \enskip 5 \enskip 7 \enskip 42$.  

Da finner person A et heltall $r_{i}$ slik at \[ g_{i}^{7} \equiv r_{i} \pmod{51} \] for hvert par sifre $g_{i}$ i den oversatte meldingen. Tabell \ref{TabellHvordanKryptereElskerDeg} viser resultatene. %
%
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$g_{i}$ & $r_{i}$ \\
\midrule
6 & 44 \\
12 & 24 \\
19 & 43 \\
11 & 20 \\
5 & 44 \\
18 & 18 \\
0 & 0 \\
4 & 13 \\
5 & 44 \\
7 & 46 \\
42 & 15 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hvordan kryptere meldingen}
\label{TabellHvordanKryptereElskerDeg}
\end{table} %
%
Utregningene gjennomføres på den vanlige måten. For eksempel: %
%
\begin{align*} %
%
6^{7} &= \left( 6^{3} \right)^{2} \cdot 6 \\
      &= 216^{2} \cdot 6 \\
      &\equiv 12^{2} \cdot 6 \\
      &= 144 \cdot 6 \\
      &\equiv (-9) \cdot 6 \\
      &= -54 \\
      &\equiv 48 \pmod{51} 
\end{align*} %
%
og %
%
\begin{align*} %
%
42^{7} &\equiv (-9)^{7} \\
       &= \left( (-9)^{3} \right)^{2} \cdot (-9) \\
       &= (-729)^{2} \cdot (-9) \\ 
       &\equiv (-15)^{2} \cdot (-9) \\
       &= 225 \cdot (-9) \\
       &\equiv 21 \cdot (-9) \\
       &= -189 \\
       &\equiv 15 \pmod{51}. 
\end{align*} %
%
Dermed blir den krypterte meldingen: $48 \enskip 24 \enskip 43 \enskip 20 \enskip 44 \enskip 18 \enskip 00 \enskip 13 \enskip 44 \enskip 46 \enskip 15$. 

Når person B mottar denne krypterte meldingen, dekrypterer han eller hun den. For å gjøre dette, finner han eller hun, for hvert par sifre $r_{i}$ i den krypterte meldingen, et heltall $s_{i}$ slik at \[ r_{i}^{23} \equiv s_{i} \pmod{51}. \]  Ut ifra Merknad \ref{MerknadHvorforRSAAlgoritmenVirker}, kommer han eller hun til å få $g_{i}$. Det vil si: han eller hun kommer til å få tilbake meldingen: $6 \enskip 12 \enskip 19 \enskip 11 \enskip 5 \enskip 18 \enskip 0 \enskip 4 \enskip 5 \enskip 7 \enskip 42$.  

Da oversetter han eller hun heltallene til symboler ved å benytte Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Han eller hun får meldingen: «Elsker deg!».

\end{eks}

\begin{eks} Anta at person B har fått meldingen \[ 45 \enskip 9 \enskip 44 \enskip 44 \enskip 41 \enskip 0 \enskip 48 \enskip 4 \enskip 45 \enskip 70 \] fra person A. Anta at den offentlige nøkkelen til person B er $(77,17)$, og at den private nøkkelen til person B er $(11,7)$. Vi har: $(11-1) \cdot (7-1) = 10 \cdot 6 =60$. Siden $17 < 60$ og $\sfd{17,60}=1$, er denne nøkkelen gyldig.

Ved for eksempel å benytte Euklids algoritmen, får vi at \[ 17 \cdot (-7) \equiv 1 \pmod{60}. \] Siden \[ -7 \equiv 53 \pmod{60}, \] er $17^{-1} = 53$. 

For å dekryptere meldingen, finner person B, for hvert par sifre $r_{i}$ i den krypterte meldingen, et heltall $s_{i}$ slik at \[ r_{i}^{53} \equiv s_{i} \pmod{77}. \] Tabell \ref{TabellHvordanDeKryptereLykkeTil} viser resultatene. % 
%
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$r_{i}$ & $s_{i}$ \\
\midrule
45 & 12 \\
9 & 25 \\
44 & 11 \\
44 & 11 \\
41 & 6 \\
0 & 0 \\
48 & 20 \\
4 & 9 \\
45 & 12 \\
70 & 42 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hvordan dekryptere meldingen}
\label{TabellHvordanDeKryptereLykkeTil}
\end{table} %
%
Dermed blir meldingen: $12 \enskip 25 \enskip 11 \enskip 11 \enskip 6 \enskip 18 \enskip 0 \enskip 20 \enskip 9 \enskip 12 \enskip 42$. 

Nå oversetter person B denne meldingen til symboler, ved å benytte Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Tabell \ref{TabellLykkeTilOversettelsen} viser oversettelsen. % 
%
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Heltall & Tilsvarende symbol \\
\midrule
12 & L \\
25 & Y \\
11 & K \\
11 & K \\
6 & E \\
0 &  \\
20 & T \\
9 & I \\
12 & L \\
42 & ! \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Oversettelsen av meldingen}
\label{TabellLykkeTilOversettelsen}
\end{table} %
%
Person B får altså meldingen: «Lykke til!».
\end{eks}

\begin{merknad} La $(m,n)$ være en offentlig nøkkel. Dersom vi kan finne de to primtallene $p$ og $q$ slik at $m=pq$, kan vi regne ut $n^{-1}$. Da kan vi knekke koden til meldinger som blir kryptert ved å benytte denne offentlige nøkkelen. 

Som nevnt i Merknad \ref{MerknadDelerProduktetOgIkkeDeIndividuellePrimtallene}, finnes det imidlertid ikke en effektiv algoritme for å finne $p$ og $q$. Så lenge vi velger $p$ og $q$ til å være store nok, kommer til og med den kraftigste datamaskinen som finnes i dag ikke til å ha en sjanse til å finne $p$ og $q$, med mindre den blir utrolig heldig! 

I dag er $p$ og $q$ mer enn store nok om de har rundt 250 sifre.
   
\end{merknad} 

\begin{eks} Anta at person B har fått meldingen \[ 2 \enskip 20 \enskip 9 \enskip 0 \enskip 25 \enskip 21 \enskip 13 \enskip 35 \] fra person A. Anta at den offentlige nøkkelen til person B er $(55,13)$.

 Anta at person C ønsker å knekke koden til meldingen. Da må han eller hun finne primtall $p$ og $q$ slik at $55=pq$. Han eller hun kommer fram til: $p=5$ og $q=11$. Nå regner han eller hun ut $13^{-1}$. Vi har: \[ (5-1) \cdot (11 -1) = 4 \cdot 10 = 40. \] Siden \[ 13 \cdot 3 = 39 \equiv -1 \pmod{40}, \] er $x=-3$ en løsning til kongruensen \[ 13x \equiv 1 \pmod{40}. \] Siden \[ -3 \equiv 37 \pmod{40}, \] er da $n^{-1}=37$. Alternativt kan Euklids algoritme benyttes for å komme fram til dette. 

For å dekryptere meldingen, finner person C, for hvert par sifre $r_{i}$ i den krypterte meldingen, et heltall $s_{i}$ slik at \[ r_{i}^{37} \equiv s_{i} \pmod{55}. \] Tabell \ref{TabellHvordanDeKryptereGodTur} viser resultatene. % 
%
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
$r_{i}$ & $s_{i}$ \\
\midrule
2 & 7 \\
20 & 15 \\
9 & 4 \\
0 & 0 \\
25 & 20 \\
21 & 21 \\
13 & 18 \\
35 & 40 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Hvordan dekryptere meldingen}
\label{TabellHvordanDeKryptereGodTur}
\end{table} %
%
Dermed blir meldingen: $07 \enskip 15 \enskip 4 \enskip 0 \enskip 20 \enskip 21 \enskip 18 \enskip 40$. 

Nå oversetter person C denne meldingen til symboler, ved å benytte Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Tabell \ref{TabellGodTurOversettelsen} viser oversettelsen. % 
%
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Heltall & Tilsvarende symbol \\
\midrule
7 & G \\
15 & O \\
04 & D \\
0 &  \\
20 & T \\
21 & U \\
18 & R \\
40 & . \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Oversettelsen av meldingen}
\label{TabellGodTurOversettelsen}
\end{table} %
%
Person C finner altså at meldingen er: «God tur.».

\end{eks}

\begin{merknad} Når RSA-algoritmen benyttes i praksis, må oversettelsen fra symboler til heltall gjøres på en mer sikker måte enn å benytte en tabell som Tabell \ref{TabellMulighetSymbolerTilHeltall}. Ett problem er at hadde det vært mulig å for eksempel gjette at en kryptert gruppe sifre som dukker opp ofte er et mellomrom, eller en vokal. Hvis man ser på nok meldinger, hadde det vært mulig å på denne måten gjette hvilke grupper krypterte heltall tilsvarer til hvilke symboler, og dermed dekryptere meldinger til person B. 

Et beslektet problem er at en person som ønsker å knekke koden til meldinger til person B kan for eksempel sende, for hvert symbol, en melding til person B som består av oversettelsen av dette enkelte symbolet: en melding som består kun av oversettelsen av «a», og så en melding som består kun av oversettelsen av «b», osv. Da får han eller hun de gruppene krypterte heltall som tilsvarer til hvert symbol, og dermed kan han eller hun dekryptere en hvilken som helst melding til person B. 

Disse to måter å dekryptere meldinger må alltid tas i betraktning i kryptografi. Det finnes måter å oversette meldinger fra symboler til heltall som er like sikre som RSA-algoritmen selv.  

\end{merknad} 
%forelesning24

%TODO: Note on quadratic kongruences about fact that world of primes at p=2 completely different. 


